   

你好，我是郭大治，很高兴与你在极客时间再次相遇，但这一次把这句话讲出来，意味着我们该说再见的时候到了，今天已经是这门课程的最后一节了。

这门《 Web 3.0入局攻略》，从名字上就可以看得出来属于极客时间中的另类，它没有给你讲一门具体的语言，也没有任何实操的内容，虽然我自己严重认同，动手能力属于Web 3.0世界中非常有价值的一种能力，但是很遗憾，这门课程在实操方面也没能提供太多的内容。

因为，在我看来，**动手之前先动心**，我希望先把Web 3.0的世界里已经出现的、经过理性思考可以得出的，以及在未来还会持续发挥影响的一些事实和规则讲出来，**让你在开启旅程之前，手里能有一份简易的地图**，以便你可以按照自己的兴趣和能力，找到你最适合的位置。

如果你是一个Builder，在你明白了Web 3.0的世界已经有的和需要有的模块和功能之后，能不能凭借自己的一技之长，为Web 3.0乐高拼上一块自己喜欢的积木？

如果你是一个体验者，在了解了各种收益和收益背后的基本逻辑之后，是不是可以把自己的好奇和精力，更多地投放在不仅仅是昙花一现，而是更具价值支撑和更符合行业发展规律的领域，在Web 3.0领域里，做一个不会掉队的见证者？

但是，**这一切，都要首先源于你的“相信”**。源于你相信这份地图，已经凝聚了很多人的思考和实践；源于你相信这份地图，其实不仅仅代表一小部分冒险分子的财富故事，而是代表着不论是已经入局，还是尚未入局的大多数人的价值诉求；源于你站在互联网的角度，清晰地看到互联网既能为人类的生活做出巨大的贡献，但却同时又成为了诸多社会矛盾的根源，你相信一定有一条新的道路，能把互联网带到一个新的境界。

而Web 3.0就是这样一种尝试，一种凝聚了技术、商业、经济和社会背景思考的尝试，一种对个人和社会而言都是一种突破的尝试。

所以，在这门课程的最后，我希望把千头万绪的、关于Web 3.0的技术和生态的各种细节先放一放，而是把隐藏在15节课中，超过6万字的字里行间，最希望向你表达的一些“思想火花”，进行一次赤裸裸的告白。

你可以把前面15节课看成是关于观点的论证过程，而这节课是你的一位朋友，在和你告别的时候对你的一段“嘱咐”，只不过这个朋友是因为Web 3.0这个话题认识的，尽管你们的话题不设限制，但始终没有离开Web 3.0太远。如果你想详细了解究竟，你可以再倒回来，再去查看前面各节课的内容，在那里，你可以找到支撑这些“嘱咐”的各种思考。

好的，我的告白开始了！

第一，不要把习以为常看成理所当然！
-----------------

我们先来看一个关于电灯的故事。我们知道，爱迪生是一位伟大的发明家，因为爱迪生的发明（或者说是改良），人类有了电灯、留声机、电影的摄像机和放映机，特别是电灯的发明，使人类获得了一种全新的光源，并因此打破了“日出而作，日落而息”的生活习惯。

但爱迪生发明了电灯之后，并没有直接就能让电灯走进千家万户，而仅仅是把电灯变成了少数贵族或者富豪才能拥有的奢侈品，为什么会出现这种情况呢？因为当时只有发电机，没有输送电力的配电网络，所有家庭要想使用电灯的话，必须自备一台小型的燃油发动机，一个小小的灯泡，必须由一台独立的发电机供电才能点亮黑夜。

而再后来，来自赛尔维亚的另一位科学家特斯拉，发明了交流输电系统之后，才让电灯真正走入寻常百姓的家庭。

这个故事呢，我主要是想说明，**一项伟大的发明真正走进人类的生活，需要一个不断迭代的过程**，这个过程不仅需要技术层面的突破，以推动新的发明的诞生，还需要进一步的升级，以便使新的发明在经济成本和社会成本层面，具备现实的可行性。

那么，当下的互联网与没有配电网络支持的电灯，是何其相似。互联网对于人类生活的价值和意义已经清晰可见，但使用互联网带来的社会成本和经济成本，显然还处于一个很高的水平，我们不能把自己习以为常的模式看成是理所当然，Web 3.0已经通过真实案例，向我们展示了其对互联网升级改造的可能性。

Web 3.0不是趋势，是现实！

第二，结果上看选择大于努力，但需要基于理性做出选择！
--------------------------

很多人都愿意说，选择大于努力，当然从结果上看，确实是这样的，一个方向都没有选对的人，无论怎么努力，都不太可能达到预想的目标。而一个站在风口上的人，不论自己怎么扭捏，都会被风力吹上云霄。但问题，是如何站在风口之上？

我们不能把对于风口的选择看成是“扔骰子”，把自己的命运建立在一种完全随机的选择之上；也不能完全“听忽悠”做出自己的选择，别人的故事搬到自己身上，是不是还能重复上演？所以说，**相信选择大于努力的人，更需要理性选择！**

那么，Web 3.0作为一场已经开启的互联网革命，对于我们每个人来说意味着什么？为什么它能够给创业团队提供大量的机会？

在我看来，一方面，Web 2.0归属于一家互联网公司的经济红利，将会按照功能上的分层组合进行**重新分配**，具有相同的或者类似功能的协议，将基于互联网的开放性实现更大的网络效应，更多的属性不同且功能更加丰富的协议，将会获得进入服务链条、参与利益分配的机会，这对于各种创业团队来说，无疑是一种现实而巨大的机会。

另一方面，在Web 3.0模式下，各种协议不再可能通过某种资源的垄断，特别是数据资源的垄断，来获得更大的经济利益，而只有通过**功能的提升和优化**，才能体现自己的价值并实现更大的利益。这对创业团队来说，就是处在基本一致的相同起跑线上，是一种更加公平的创业环境。

此外，基于智能合约的组合可以实现**更加精细化的激励制度**，这种激励制度会对所有已经加入互联网生态的团队和个人，提供更加直接的激励，进而对创业团队实现运营方面的资金平衡，产生积极影响。

所以说，Web 3.0的机会不是凭感觉想象出来的，而是根据产业逻辑的思考分析得出的。

第三，新的叙事需要构建全新的逻辑，在全新的逻辑中重新定位才能获得新的机会！
-------------------------------------

这一点，我们从一段历史往事说起。你一定知道，英国是资本主义的一个发源地，英国曾经因为其遍布全球的殖民地和贸易链，被称为“日不落帝国”，而全球海洋运输线的拓展，对于英国全球贸易链的建立，就发挥了非常关键的作用。

但是我们也知道，引领欧洲走出大西洋，开启大航海时代的并不是英国，而是西班牙和葡萄牙。比如，哥伦布是在西班牙女王伊莎贝拉的资助下，才启程发现美洲新大陆的航行，而全世界第一个实现环球旅行的是葡萄牙人麦哲伦。那么，为什么西班牙和葡萄牙并没有因此而建成自己的全球贸易链，但英国最终却能凭借西班牙和葡萄牙开拓的航线，成就了自己全球贸易霸主的地位？

一个很重要的原因就在于，西班牙和葡萄牙把海洋看成是从欧洲大陆迈向其他大陆的**障碍**，只有跨越这个障碍，才可以获得其他大陆的金银和财富。历史上，西班牙和葡萄牙的殖民者，在踏上中、南美新大陆之后，一方面忙着和当地的土著抢地盘，一方面又忙着把从当地掠夺的黄金、白银运回欧洲，海洋对于他们来说，就是一个拦在财富之路上的“障碍”，对于这个“障碍”，最好的结果就是**实现跨越**。这种以掠夺陆地财富为核心的思路，是一种典型的“陆权思想”。

但是，对于英国来说，就没那么“幸运”了，等英国走出去的时候，最富饶、最容易到达或者最方便掠夺的土地，已经被西班牙和葡萄牙瓜分得差不多了。英国只能就近占领一些处于大陆边缘，但是距离大洋航线又比较近的“弹丸之地”，比如，新加坡、中国香港以及南美最南端的马岛之类的地方。

这些地方虽然没有丰富的物产，但是对于贸易航线的建立却是非常重要的。通过这些“弹丸之地”的串联，英国人可以在广阔无垠的蔚蓝大海上，**经营起自己的海上交通线**，通过配备方便贩运货物的仓储设施、方便交易的市场、方便分摊风险的保险交易所，以及船只修理、物资补给和人员休整等一系列设施和服务，不仅“海上交通线”本身变成了创造财富的“海上黄金线”，英国也最早通过全球贸易，使自己变成了“世界工厂”。

英国的故事就是这样的，从这段历史中，我们看到的是，**新的叙事以构建全新的逻辑为基本特征，在全新的逻辑中定位自己才能获得新的机会。**Web 3.0正是为我们开启了下一代互联网的全新叙事，在这次全新的叙事中，数据的逻辑和业务的逻辑变得同等重要，开放协作和规则透明成为全新的标准。而站在个人技能的角度，两种技能在Web 3.0时代显得非常重要。

一种是**场景相关的软件开发能力**。在协议无处不在，而且智能合约的效率优势不断显现的背景下，每个人能够凭借对场景的理解进行代码开发，就显得非常重要。

因为，基于合约的开发，完全有可能建立全新的商业模式，让开发人员一劳永逸地“躺赚”。而且，低代码甚至无代码平台的出现，就让没有技术背景的人员，也可以方便地加入软件开发的队伍，比如做设计或者艺术创作的朋友，除了具备自己独特的美学素养之外，还要具备使用3D引擎进行设计的能力。

这种情况下，更多的人都可能因为作为Web 3.0的建设者，而获得互联网的下一次红利。

另一种是**关于创新产品的体验能力**。在Web 3.0世界，数据是最核心的生产要素，对于新上线的产品而言，尤其如此。

作为创新产品的体验者，我们不仅需要学习新的操作技能，完成新的体验，同时还要经历新的风险，接受代码Bug带来的各种考验。所以，产品体验往往可以获得各种奖励，甚至用户也会因为产品体验，而变成早期社区的重要成员，开启一段伴随社区成长的重要经历。站在数据的逻辑角度来看，产品体验应该获得奖励。

写在最后
----

好了，朋友之间的“嘱咐”也应该点到为止。如果你能有幸听到我的这段“嘱咐”的话，相信Web 3.0的种子已经留在你的内心，也相信你对于Web 3.0还有很多的好奇和问题，那么这时候，我就要对你真诚地说一声祝贺了。因为，Web 3.0的世界里，充满了值得我们几代人去探索的各种各样的问题，而最缺乏的，就是关于这些问题的标准答案。

既然你已经开始提问了，相信我吧，**在Web 3.0的世界里，非凡的答案一定都源自于伟大的提问！**

最后的最后，不知道你是否一直在默默认真学习，在课程即将要结束的今天，我非常希望能在留言区见到你的身影，也期待你填写下面的问卷，提出对课程的反馈与建议，听听你学习这门课程的感受和收获。

[![](assets/a03c757e030c4082a35ad6258fe1eb6a.jpg)](https://jinshuju.net/f/OiJ8BC)

另外，课程结束也并非终点，我们也可以在留言区互动交流，也祝你享受成长，学有所成。

再见啦！